\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Fundamentos de Banco de Dados]{Modelos de Dados}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo orientado a objetos (OO)}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Objeto
  \item<3-> SGBDOO
  \item<4-> Modelo de dados semântico
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Classe
  \item<3-> Atributos
  \item<4-> Métodos
  \item<5-> Herança
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama OO}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> \textit{Unified Modeling Language} (UML) 
  \item<3-> Diagrama de classes
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Convergência de modelos de dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Modelo de dados relacionais estendido (ERDM)
  \item<3-> Sistema de gerenciamento de banco relacionais/objeto (SGBDR/O)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelos de bancos de dados e internet}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> \textit{Extensible Markup Language} (XML)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo de dados}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Modelo externo: usuários finais
  \item<3-> Modelo conceitual: organização
  \item<4-> Modelo interno: SGBD
  \item<5-> Modelo físico: desenvolvedor
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Um professor pode ensinar muitas turmas, mas cada turma é
    ensinada por apenas um professor
  \item<3-> Uma turma pode receber a matricula de vários alunos e cada
    aluno pode fazer a matricula em várias turmas
  \item<4-> Cada disciplina pode gerar muitas turmas, mas cada turma
    se refere a uma única disciplina
  \item<5-> Uma turma exige uma sala, mas uma sala pode ser agendada
    para várias turmas
  \item<6-> Desenvolva o modelo conceitual e interno
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Exercício}
  \begin{lstlisting}[language=python, frame=single, numbers=left]
    ...
    cursor.execute("""SELECT * FROM users""")
    ...
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/img/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
